%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, left=10mm, right=10mm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 7 --- Lois de probabilité}}
\fancyhead[R]{\textsc{Cours 3 --- Corrigé}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\pgfmathdeclarefunction{gauss}{3}{%
  \pgfmathparse{1/(#3*sqrt(2*pi))*exp(-((#1-#2)^2)/(2*#3^2))}%
}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{mdframed}

\usepackage{qrcode}
\usepackage[color=blackandwhite]{graph35}

\renewcommand{\blanc}[1]{\textcolor{red}{\large #1}}

\begin{document}

\setcounter{exercice}{4}
\begin{exercice}[D'apprès le baccalauréat STMG Métropole–La Réunion, 18 juin 2015]
  \begin{em}
  Une des attractions du parc, une descente de type rafting dans des bouées géantes, attire beaucoup de visiteurs.

  Les normes de sécurité imposent que le bassin d’arrivée contienne un volume d’eau compris entre 150 et 170 m\up{3} d’eau. Chaque soir, à la fermeture du parc, l’équipe de maintenance effectue des vérifications et décide, ou non, d’intervenir. Le volume d’eau (exprimé en m\up{3}) contenu dans le bassin, à la fin d’une journée d’exploitation de cette attraction, est modélisé par une variable aléatoire $X$ suivant une loi normale d’espérance $\mu=160$ et d’écart type $\sigma=5$.
\end{em}
  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer $p(150\leq X\leq 170)$.}
          À la calculatrice, on trouve $p\left( 150\leq X\leq170 \right)\approx0,95$.
        \item \emph{En déduire la probabilité que l’équipe de maintenance soit obligée d’intervenir pour respecter les normes de sécurité.}

          L'équipe doit intervenir si les normes ne sont pas respectées, ce'st-à-dire si le bassin ne contient pas entre 150 et \SI{170}{m^3} d'eau. Le bassin contient cette quantité d'eau avec une probabilité 0,95, donc il ne contient pas cette quantité d'eau avec une probabilité de $1-0,95=0,05$ environ. La probabilité que l'équipe intervienne est donc environ \numprint{0,05}.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Quelle est la probabilité que l’équipe de maintenance soit obligée, pour respecter les normes, de rajouter de l’eau dans le bassin à la fin d’une journée d’ouverture?}

      L'équipe doit rajouter de l'eau s'il y en a moins de \SI{150}{m^3} à la fin de la journée.

      \Methode D'après la calculatrice, $p(X\leq 150)\approx0,023$, la probabilité qu'il faille ajouter de l'eau est d'environ $0,023$ (soit 2,3\%).

      \Methode Puisque $p(150\leq X\leq 170)\approx0,95$, alors la probabilité que $X$ soit inférieur à 150 \emph{ou} supérieur à 170 est environ $1-0,95=0,05$. De plus, la loi normale est symétrique par rapport à l'espérance $\mu=160$, de même que l'intervalle $\left[ 150;170 \right]$, donc il y a la même probabilité que $X$ soit inférieur à 150 et que $X$ soit supérieur à 170. Donc $p(X\leq150)\approx\frac{0,05}{2}\approx0,025$, soit environ \numprint{2,5}\%.

      Remarquons que ces deux méthodes donnent des résultats légèrement différents. C'est normal : cela est dû à des erreurs d'arrondis.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Antilles, 18 juin 2015]
  \begin{em}
  On rappelle que cette entreprise est composée de \numprint{1200} techniciens et de $800$ ingénieurs.

  On modélise le salaire mensuel, exprimé en euros, d'un technicien de l'entreprise par une
  variable aléatoire $X_T$ suivant une loi normale d'espérance $m_T$ et d'écart type 200.

  On modélise le salaire mensuel, exprimé en euros, d'un ingénieur de l'entreprise par une
  variable aléatoire $X_I$ suivant une loi normale d'espérance $m_I$ et d'écart type 150.

  On donne ci-dessous la représentation graphique des fonctions de densité des variables $X_T$ et $X_I$.
\end{em}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
      \begin{axis}[
        %no markers,
          domain=1.4:2.5,
          samples=100,
        %ymin=0,
        %axis lines*=left,
        %every axis y label/.style={at=(current axis.above origin),anchor=south},
        %every axis x label/.style={at=(current axis.right of origin),anchor=west},
          height=6cm,
          width=12cm,
        %xtick=\empty,
          scaled y ticks=false,
          scaled x ticks={real:1000},
          xtick scale label code/.code={},
        %ytick=\empty,
          enlargelimits=true,
          yticklabel style={
            /pgf/number format/fixed,
            /pgf/number format/precision=5
          },
          xticklabels={% C'est moche, mais ça marche…
            1300,
            1400,
            1500,
            1600,
            1700,
            1800,
            1900,
            2000,
            2100,
            2200,
            2300,
            2400,
            2500,
          },
          axis x line=middle,
          axis y line=middle,
          /pgf/number format/use comma,
          grid=both,
          minor y tick num=4,
          grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
          major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50}
        ]

      %\draw [very thick, black] (axis cs:1.5, 0) -- (axis cs:3.5, 0);
        \addplot [very thick,black] {gauss(x, 1.8, .2)/1000};
        \addplot [dashed, very thick,black] {gauss(x, 2.2, .15)/1000};
        \legend{$X_T$, $X_I$}
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Déterminer graphiquement $m_T$ et $m_I$.}

      Le nombre $m_T$ est l'espérance de la variable aléatoire $X_T$, représentée en traits pleins sur le graphique. C'est donc l'abscisse du point le plus haut de la courbe, soit $m_T=1800$.

      De même, $m_I$ est l'abscisse du point le plus haut de la courbe en pointillés, soit $m_I=2200$.
    \item \emph{Donner une valeur arrondie au centième de $p\left(X_T \leq  \numprint{1600}\right)$.}

      À la calculatrice, on obtient $p\left( X_T\leq1600 \right)\approx0,16$, soit environ 16\%.
    \item \emph{En déduire une estimation du nombre de techniciens dont le salaire mensuel est inférieur ou égal à \numprint{1600}~€ par mois.}
      Il y a \numprint{1200} techniciens dans l'entreprise, donc 16\% touchent moins de \SI{1600}{€}. Cela fait $1200\times\frac{16}{100}=192$ techniciens dont le salaire est inférieur ou égal à \SI{1600}{€}.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
